<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>
    <body>

      <p>All'inizio del <date>1905</date>, <persName><forename>Albert</forename> <surname>Einstein</surname></persName> era un fisico <age>26enne</age>, dalle brillanti potenzialità ma praticamente sconosciuto, che lavorava 
      sei giorni su sette all'ufficio brevetti svizzero di <placeName>Berna</placeName> e trascorreva il poco tempo libero in laboratorio o in 
      discussioni scientifiche con gli amici.</p>

      <p>In pochi avrebbero scommesso sul fatto che quello sarebbe divenuto l'anno di svolta non solo per la sua carriera,
      ma per la storia della fisica. In quei <num>12</num> mesi lo scienziato avrebbe pubblicato <num>quattro</num> articoli accademici rivoluzionari.</p>

        <list>
            <label>1. FOTONI.</label> 
            <item><p>Nel primo lavoro, pubblicato a marzo, <surname>Einstein</surname> sosteneva che la luce, che fino ad allora si pensava diffondersi in onde, 
            fosse costituita di un numero finito di quanti di energia (in seguito denominati fotoni) che si muovono nello <name>Spazio</name>. 
            <surname>Einstein</surname> portava questa teoria per spiegare l'effetto fotoelettrico, il fenomeno per cui una superficie metallica, 
            colpita da una radiazione elettromagnetica, emette elettroni. La sua ipotesi - che gli valse il <name>Nobel</name> per la <name>Fisica</name> nel <date>1921</date> - 
            sarebbe divenuta, <date><num>20</num> anni</date> dopo, una colonna portante del dualismo onda-particella della luce.</p></item>

            <label>2. ATOMI.</label> 
            <item><p>A maggio fu la volta di un articolo sul moto browniano (il moto disordinato delle particelle presenti nei fluidi): 
            Einstein partiva dall'osservazione di questo fenomeno per dimostrare che gli atomi esistono realmente,
            un punto su cui fino ad allora si era discusso molto.</p></item>

            <label>3. SPAZIOTEMPO.</label>
            <item><p>Giugno fu il mese della Teoria della <name>Relatività</name> ristretta, in base alla quale la velocità dell'osservatore 
            influenza anche la percezione del prima e del dopo, e quindi lo scorrere del tempo non è universale: la luce rimane costante, 
            spazio e tempo divengono un'entità fluida relativa all'osservatore.</p></item>

            <label>4. E=MC²</label> 
            <item><p>La teoria sarebbe stata completata con il quarto articolo, pubblicato nel settembre <date>1905</date>, che enunciava l'equazione più 
            famosa di sempre, E=mc²: esiste una relazione fissa tra energia e massa; la prima equivale alla seconda moltiplicata per il quadrato 
            della velocità della luce.</p></item>
        </list>
      <p>Ogni normale scienziato si accontenterebbe di raggiungere anche uno solo di questi risultati nell'intera carriera. Per <surname>Einstein</surname>, invece, era solo l'inizio.</p>
 
    </body>

    <body>

        <div>
            <p>Cari saluti da <persName><forename>Fabio</forename><surname>Grofogli</surname></persName>!!</p>
            <p><retrace rend="underline">Forza Lazio!!!</retrace></p>
        </div>

        <div>
            <p><seg rend="underline"><choice><abbr>Sig<am>.</am></abbr><expan>Sig<ex>nor</ex></expan></choice></seg><add place="above" rend="underline">ino</add> <persName><forename>Francesco</forename><surname>Ferri</surname></persName></p>
            <p>Via <name>Claudia</name> 61</p>
            <p><placeName>Oriolo Romano 01010</placeName></p>
            <p><choice><abbr>Prov<am>.</am></abbr><expan>Prov<ex>incia</ex></expan></choice> <placeName>Viterbo</placeName></p>
        </div>
    </body>

</text>